
\begin{center}
\begin{SingleSpacing}

mādyandinīya-śatapatha-brāhmaṇam

4.1.3

(aindra-vāyava-grahaḥ)

\end{SingleSpacing}
\end{center}

vvā̠g dha vā̠ ’asyaindra-vāyavaḥ̠.
eta̠n nv adhyātmam; i̠ndro ha ya̠tra vvr̥trā̠ya vva̠jraṃ prajahā̠ra so̠ ’balīyān ma̠nyamāno̠ nāstr̥ṣī̠tīva bi̠byan nilayāṃ̠ cakre; ta̠d evā̠pi devā̠ ’apa̠nyalayanta. \textbf{(1)}
te̠ ha devā̠ ’ūcuḥ.
na vai̠ hataṃ̠ vvr̥traṃ̠ vvidma na̠ jīva\gumkaraUm{}.ha̠nta na ’e̠ko vve̠ttu ya̠di hato̠ vā vvr̥tro jī̠vati ve̠ti. \textbf{(2)}
te̠ vāyu̠m abruvan (ayaṃ vai̠ vvāyu̠r yo ’yaṃ pa̠vate):

-- vvā̠yo tva̠m idaṃ̠ vviddhi ya̠di hato̠ vā vvr̥tro jī̠vati vā tvaṃ̠ na ’ā̠śiṣṭho ’si ya̠di jīviṣya̠ti tva̠m eva̠ kṣipraṃ pu̠nar ā̠gamiṣyasī̠ti.

\noindent\textbf{(3)} so̠ hovāca:

\begin{SingleSpacing}
-- kiṃ̠ me ta̠taḥ syād i̠ti

-- prathama-vaṣaṭkāra̠ ’eva̠ te so̠māsya rā̠jña ’i̠ti

-- tathety

\end{SingleSpacing}

\noindent e̠yāya vvāyur e̠d dhataṃ̠ vvr̥tra\gumkaraUm{}; sa̠ hovāca: hato̠ vvr̥tro ya̠d hate̠ kuryā̠ta ta̠t kurute̠ti. \textbf{(4)}
te̠ devā̠ ’a̠bhyasr̥janta
(ya̠thā vvi̠ttiṃ vvetsya̠mānā ’eva\gumkaraUm{}):
sa yam eko̠ ’labhata sa̠ ’eka-deva̠tyo ’bhavad, yaṃ dvau sa̠ dvi-deva̠tyo, yaṃ̠  baha̠vaḥ sa̠ bahudeva̠tyas; tadya̠d enaṃ pā̠trair vyagr̥hṇata ta̠smād gra̠hā nāma. \textbf{(5)}
sa̠ ’eṣām ā̠pūyat.\
sa̠ ’enāñ chuktaḥ pūtir abhi̠vavau, sa nā̠lam ā̠hutyā ’ā̠sa nā̠laṃ bakṣā̠ya \textbf{(6)}
te̠ devā̠ vvāyu̠m abruvan:

-- vvā̠yav imaṃ̠ no vvi̠vāhīmaṃ̠ naḥ svadaye̠ti

\noindent sa̠ hovāca:

\begin{SingleSpacing}
-- kiṃ̠ me ta̠taḥ syād i̠ti

-- tva̠yai̠vaitā̠ni pā̠traṇy ā̠cakṣīrānn i̠ti

-- tathe̠ti --- hovāca --- yūyaṃ tu̠ me sacyu̠pavāte̠ti

\end{SingleSpacing}

\textbf{(7)} ta̠sya devāḥ̠.
yāvan-mātra̠m iva gandhasyā̠pajaghnus taṃ̠ paśu̠ṣv adadhuḥ: sa̠ ’eṣa̠ paśu̠ṣu kuṇapa-gandhas; ta̠smāt kuṇapa-gandhān nā̠pigṛhṇīta, so̠masya haiṣa rā̠jño gandhaḥ̠ \textbf{(8)}
no ’eva ni̠ṣṭhīvet.\
ta̠smād yady apy ā̠sakta ’iva ma̠nyetābhivātaṃ pa̠rīyāc; chrīr vai so̠maḥ pāpmā ya̠kṣmaḥ: sa ya̠thā śre̠yasy āyati pā̠pīyān pratyavaro̠hed eva̠\gumkaraUmAnudatta{} hāsmād ya̠kṣmaḥ pratya̠varohati. \textbf{(9)}
athe̠taraṃ vvāyu̠r vyavāt.\
ta̠d asvadayat tato̠ ’lam ā̠hutyā ’āsā̠lam bhakṣā̠ya: ta̠smād etā̠ni nānā-deva̠tyāni sa̠nti, vvāya̠vyānīty ā̠cakṣate̠; so ’syaiṣa̠ prathama-vaṣaṭkāra̠ś ca so̠masya rā̠jña; ’etā̠ny u ’enena pā̠trāṇy ā̠cakṣate. \textbf{(10)}
i̠ndro ha vā̠ ’īkṣā̠ñcakre:
``vvāyur vvai̠ no ’sya̠ yajña̠sya bhūyiṣṭha-bhāgya̠sya prathama-vaṣaṭkāra̠ś ca so̠masya rā̠jña; etā̠ny u ’enena pā̠trāṇy ā̠cakṣate; ha̠ntāsmi̠nn apitva̠m icchā'' ’i̠ti. \textbf{(11)}
sa̠ hovāca:

\begin{SingleSpacing}
-- vvā̠yav ā̠ māsmin gra̠he bhaje̠ti.

-- kiṃ ta̠taḥ syād i̠ti.

-- ni̠ruktam eva vvā̠g vadedi̠ti.

-- ni̠ruktaṃ cedvāgva̠dedā̠ tvā bhajāmī̠ti.

\end{SingleSpacing}


ta̠ta ’eṣa̠ aindra-vāyavo gra̠ho ’bhavad; vāya̠vyo haiva ta̠taḥ purā \textbf{(12)}
sa ’i̠ndro ’bravīt:ardhaṃ̠ me ’sya gra̠hasyet̠i; tu̠rīyameva̠ ta ’i̠ti vvāyu̠r; ardha̠meva̠ ma ’itī̠ndras tu̠rīyam eva̠ ta ’i̠ti vvāyuḥ \textbf{(13)}

\noindent tau̠ prajā̠patim pratipraśnam e̠yatuḥ.
sa̠ prajā̠patir gra̠haṃ dvedhā̠ cakāra; sa̠ hovācedaṃ̠ vvāyor ity; a̠tha pu̠nar ardhaṃ̠ dvedhā̠ cakāra; sa̠ hovācedaṃ̠ vvāyor i̠tīdaṃ tavetī̠ndraṃ, tu̠rīyam eva̠ bhājayā̠ñ cakāra; yad vai ca̠turthaṃ tat tu̠rīyaṃ: ta̠ta ’eṣa̠ ’aindra-turīyo gra̠ho ’bhavat. \textbf{(14)}
ta̠sya vā ’eta̠sya gra̠hasya (|)
dve̠ puroru̠cau: vvāya̠vyaiva pū̠rvaindravāyavy u̠ttarā; dve̠ ’anuvā̠kye: vvāya̠vyaiva pū̠rvaindravāyavy u̠ttarā; dvau̠ praiṣau̠: vvāya̠vya ’eva pū̠rva ’aindra-vāyava ’u̠ttaro; dve̠ yājñe: vvāya̠vyaiva pū̠rvaindravāyavy u̠ttarā; eva̠m enaṃ tu̠rīyaṃ: turīyam eva̠ bhājayā̠ñ cakāra. \textbf{(16)}

\noindent sa̠ hovāca:
``tu̠rīyaṃ, turīyaṃ cen mām a̠bībhajus; tu̠rīyam eva ta̠rhi vvāṅ ni̠ruktaṃ vvadiṣyatī̠ti.''
ta̠d etat tu̠rīyaṃ vvāco ni̠ruktaṃ, ya̠n manu̠ṣyā vva̠danty;
a̠thaitat tu̠rīyaṃ vvāco̠ ’niruktaṃ ya̠t paśa̠vo vva̠danty;
a̠thaitat tu̠rīyaṃ vāco̠ ’niruktaṃ yad va̠yā\gumkaraDois{}si vva̠danty;
a̠thaitat tu̠rīyaṃ vāco̠ ’niruktaṃ ya̠d idaṃ̠ kṣudra̠\gumkaraUmAnudatta{} sarīsṛpaṃ vva̠dati \textbf{(16)}
ta̠smād etad r̥̠ṣiṇābhya̠nūktam:
\begin{verse}
``catvā̠ri vvāk pa̠rimitā padā̠ni tā̠ni vvidur brāhmaṇā ye̠ manīṣi̠ṇaḥ|\\
gu̠hā trī̠ṇi ni̠hitā̠ neṅgayanti turī̠yaṃ vvāco̠ manu̠ṣyā vvadantī''ti \textbf{(17)}\footnote{1.164.45}
\end{verse}

\noindent athā̠to gṛhṇā̠ty eva̠:
\begin{verse}
``ā̠ vāyo bhūṣa śucipā ’u̠pa naḥ saha̠sraṃ te niyu̠to vviśvavāra|\\
u̠po te ’a̠ndho ma̠dyamayāmi ya̠sya deva dadhiṣe̠ pūrvape̠yaṃ||\footnote{7.92.1}\\
vvāya̠ve tve''ti \textbf{(18)}
\end{verse}

\noindent a̠thāpagr̥̠hya pu̠nar ā̠nayati:
``i̠ndravāyū ’ime̠ sutā ’u̠pa pra̠yobhirā̠gatam|
i̠ndavo vāmuśa̠nti hi ||
upayāma̠gr̥hīto ’si vvāyava ’indra-vāyu̠bhyāṃ tvaiṣa̠ te yo̠niḥ sajo̠ṣobhyāṃ tve''ti sādayati sa yadā̠ha sajo̠ṣobhyāṃ tve̠ti yo vai̠ vvāyuḥ sa ’indro ya ’indraḥ sa̠ vāyus ta̠smād āhaiṣa̠ te yo̠niḥ sajoṣo̠bhyāṃ tve̠ti \textbf{(19)}
